\chapter{Mockups}

Neste capítulo apresentam-se os mockups das interfaces mais relevantes. Os mockups completos foram incluídos na pasta separada do projecto.

\section{Login}

Como referido anteriormente, todos os utilizadores do sistema excepto o eleitor terão a opção de efectuar login. A janela que será apresentada tem o aspeto da figura \ref{cap3:fig:Login}.

\begin{figure} [<+htpb+>]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{../GUI_MOCKUPS/login.png}
	\caption{Janela de Login}
	\label{cap3:fig:Login}
\end{figure}

Após ter efetuado login, o utilizador irá ver uma janela diferente consoante o seu tipo. As janelas para cada utilizador apresentam-se nas secções seguintes.

\section{Janelas Assembleia de Voto}

A Assembleia de Voto tem a opção de gerir a Urna de Voto. A gestão da urna consiste em abrir ou fechar a Urna de Voto. O utilizador apenas poderá abrir a Urna se ela não estiver aberta e só pode fechá-la se ela estiver aberta. Tem-se assim os seguintes ecrãs relativos à gestão da urna:

\begin{figure} [<+htpb+>]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{../GUI_MOCKUPS/Assembleia/gerirurnaaberta.png}
	\caption{Gestão de Urna Aberta}
	\label{cap3:fig:assembleia_gerirurnaaberta}
\end{figure}

\begin{figure} [<+htpb+>]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{../GUI_MOCKUPS/Assembleia/gerirurnafechada.png}
	\caption{Gestão de Urna Fechada}
	\label{cap3:fig:assembleia_gerirurnafechada}
\end{figure}

Quando a urna eleitoral está aberta, a assembleia de voto tem a capacidade de procurar um eleitor através do botão ``Consultar'' para ver os seus detalhes, e caso confirme que os dados estão todos corretos, abre o boletim de voto clicando em ``Abrir Boletim'' e permite ao eleitor votar.

\begin{figure} [<+htpb+>]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{../GUI_MOCKUPS/Assembleia/validareleitorconsultar.png}
	\caption{Janela de procura e validação de eleitor}
	\label{cap3:fig:assembleia_validareleitorconsultar}
\end{figure}


\section{Janelas Eleitor}

Depois do eleitor estar validado, é-lhe apresentado o boletim de voto conforme mostrado na figura \ref{cap3:fig:eleitor_boletimvotoar}.

\begin{figure} [<+htpb+>]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{../GUI_MOCKUPS/Eleitor/boletimvotoar.png}
	\caption{Janela Boletim de Voto}
	\label{cap3:fig:eleitor_boletimvotoar}
\end{figure}

 O exemplo da figura \ref{cap3:fig:eleitor_boletimvotoar} é referente a uma eleição para a Assembleia da República. Para uma eleição legislativa, a janela é semelhante. Depois de escolher a lista em que pretende votar, o eleitor confirma o voto através da janela da figura 

\begin{figure} [<+htpb+>]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{../GUI_MOCKUPS/Eleitor/confirmavoto.png}
	\caption{Eleitor confirma voto}
	\label{cap3:fig:eleitor_confirmavoto}
\end{figure}

\section{Janelas Comissão Nacional Eleições}

Uma das tarefas da Comissão Nacional de Eleições (CNE) é poder abrir e fechar um ato eleitoral. Para abrir um ato eleitoral, a CNE deve indicar o ano do ato eleitoral e o tipo (legislativas ou presidenciais). Quando há um ato eleitoral aberto, a CNE apenas tem a opção de fechar, e quando um ato eleitoral está fechado a CNE apenas o pode abrir. Tal encontra-se expresso nos diagramas \ref{cap3:fig:cne_abriratoaberto} e \ref{cap3:fig:cne_abriratofechado}.

\begin{figure} [<+htpb+>]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{../GUI_MOCKUPS/CNE/abriratoaberto.png}
	\caption{Janela de abrir/fechar ato eleitoral com ato aberto}
	\label{cap3:fig:cne_abriratoaberto}
\end{figure}

\begin{figure} [<+htpb+>]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{../GUI_MOCKUPS/CNE/abriratofechado.png}
	\caption{Janela de abrir/fechar ato eleitoral, sem nenhum ato aberto}
	\label{cap3:fig:cne_abriratofechado}
\end{figure}

Cabe também à Comissão Nacional de Eleições a tarefa de geração de resultados.

Quando ainda nem todas as urnas são fechadas, independentemente do tipo de eleição, é apresentado o ecrã

\begin{figure} [<+htpb+>]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{../GUI_MOCKUPS/CNE/gerarresultadosprarnoresults.png}
	\caption{Janela de geração de resultados antes de haver resultados para mostrar (nem todas as urnas fecharam)}
	\label{cap3:fig:cne_gerarresultadosprarnoresults}
\end{figure}

Após o fecho das urnas, a CNE tem a opção de gerar o mapa de resultados, no botão ``Gerar Mapa Eleitoral''. Esta acção irá apresentar os resultados no ecrã. A CNE pode ainda guardar o mapa eleitoral em ficheiro e gerar um documento para divulgação no Diário da República 
Após o fecho das urnas, no caso das eleições presidenciais tem-se o ecrã da figura \ref{cap3:fig:cne_gerarresultadosprvencedor}.

\begin{figure} [<+htpb+>]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{../GUI_MOCKUPS/CNE/gerarresultadosprvencedor.png}
	\caption{Janela de geração de resultados finais para presidenciais}
	\label{cap3:fig:cne_gerarresultadosprvencedor}
\end{figure}

No caso das eleições legislativas, os resultados são ligeiramente mais complexos e foram divididos em vários separadores:

\begin{figure} [<+htpb+>]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{../GUI_MOCKUPS/CNE/gerarresultadoarnrvotantes.png}
	\caption{Janela de geração de resultados finais para legislativas - separador Nr de Votantes}
	\label{cap3:fig:cne_gerarresultadoarnrvotantes}
\end{figure}

\begin{figure} [<+htpb+>]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{../GUI_MOCKUPS/CNE/gerarresultadosareinscritos.png}
	\caption{Janela de geração de resultados finais para legislativas - separador Nr de Votantes Inscritos}
	\label{cap3:fig:cne_gerarresultadosareinscritos}
\end{figure}

\begin{figure} [<+htpb+>]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{../GUI_MOCKUPS/CNE/gerarresultadosarbrancos.png}
	\caption{Janela de geração de resultados finais para legislativas - separador Nr de Votantes Brancos}
	\label{cap3:fig:cne_gerarresultadosarbrancos}
\end{figure}

\begin{figure} [<+htpb+>]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{../GUI_MOCKUPS/CNE/gerarresultadosarmandatoscirculo.png}
	\caption{Janela de geração de resultados finais para legislativas - separador Nr de Mandatos Atribuídos}
	\label{cap3:fig:cne_gerarresultadosarmandatoscirculo}
\end{figure}

\begin{figure} [<+htpb+>]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{../GUI_MOCKUPS/CNE/gerarresultadosarnomecompleto.png}
	\caption{Janela de geração de resultados finais para legislativas - separador Nome dos Deputados Eleitos}
	\label{cap3:fig:cne_gerarresultadosarnomecompleto}
\end{figure}

No separador ``Resumo Resultados'' é feito um apanhado geral dos resultados:

\begin{figure} [<+htpb+>]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{../GUI_MOCKUPS/CNE/resumoresultadosfechado.png}
	\caption{Janela de resumo de resultados para legislativas }
	\label{cap3:fig:cne_resumoresultadosfechado}
\end{figure}

Para as eleições presidenciais, o ecrã do resumo de resultados é semelhante ao da figura \ref{cap3:fig:cne_resumoresultadosfechado}.

\section{Janelas Juiz Tribunal Constitucional}
\label{cap3:juizTC}

O juiz do Tribunal Constitucional pode consultar e aprovar/rejeitar listas plurinominais. As listas podem ter 3 estados: aprovadas, por aprovar e rejeitadas. Decidiu-se dividir a consulta das listas nestes 3 estados, em 3 separadores diferentes, um para cada estado. Em todos estes separadores o juiz pode consultar os detalhes da lista, mas apenas no separador de listas por aprovar, ele pode aprovar ou rejeitar uma lista. Caso o faça, a lista desaparecerá da lista e passará para as listas de um dos outros separadores.

No separador relativo às listas por aprovar é o mostrado na figura \ref{cap3:fig:juiz_listasporaprovarverdetalhes}.

\begin{figure} [<+htpb+>]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{../GUI_MOCKUPS/JuizConstitucional/listasporaprovarverdetalhes.png}
	\caption{Janela de listas por aprovar do juiz do Tribunal Constitucional}
	\label{cap3:fig:juiz_listasporaprovarverdetalhes}
\end{figure}

O separador das listas aprovadas é igual ao da figura \ref{cap3:fig:juiz_listasaprovadaverseleccao} , com excepção dos botões para adicionar/rejeitar lista.

\begin{figure} [<+htpb+>]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{../GUI_MOCKUPS/JuizConstitucional/listasaprovadaverseleccao.png}
	\caption{Janela de listas aprovadas do juiz do Tribunal Constitucional}
	\label{cap3:fig:juiz_listasaprovadaverseleccao}
\end{figure}


\section{Janelas Juiz Supremo Tribunal de Justiça}

As janelas do juiz do Supremo Tribunal de Justiça são em tudo semelhantes às do juiz do Tribunal Constitucional, apresentadas na secção \ref{cap3:juizTC}.

\section{Janelas Mandatário Lista Plurinominal}
\label{cap3:mandatarioListaPluri}

A principal tarefa do mandatário de lista plurinominal é gerir a sua lista, nomeadamente acrescentar e remover candidatos, alterar a ordem dos candidatos, e editar os detalhes de cada um dos candidatos.

Ao entrar no sistema, o mandatário tem acesso a dois separadores. O separador ``Gerir Candidatos'' permite adicionar candidatos à lista, bem como remover e alterar a ordem dos candidatos na lista. A figura \ref{cap3:fig:mandatario_adicionarcandidatocccompleto} mostra esse ecrã. À medida que o mandatário adiciona candidatos, eles vão aparecendo na lista lateral da janela. A partir dessa lista lateral o utilizador pode selecionar um candidato e removê-lo (através do botão ``Remover'') e alterar a ordem desse candidato na lista, usando os botões ``Mover para cima'' e ``Mover para baixo''.

\begin{figure} [<+htpb+>]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{../GUI_MOCKUPS/MandatarioPluri/adicionarcandidatocccompleto.png}
	\caption{Janela de gestão de candidatos do mandatário de lista plurinominal}
	\label{cap3:fig:mandatario_adicionarcandidatocccompleto}
\end{figure}

No separador de consultar candidatos, o mandatário tem também acesso a uma lista de todos os candidatos, e pode selecionar um para ver a sua informação, conforme mostra a figura \ref{cap3:fig:mandatario_consultarcandidatoseleccao}.  Depois de selecionado um candidato, clicando em ``Editar'' é aberta uma janela em que o mandatário pode editar os dados do candidato, como mostra a figura \ref{cap3:fig:mandatario_editarcandidato}.

\begin{figure} [<+htpb+>]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{../GUI_MOCKUPS/MandatarioPluri/consultarcandidatoseleccao.png}
	\caption{Janela de consulta de candidatos do mandatário de lista plurinominal}
	\label{cap3:fig:mandatario_consultarcandidatoseleccao}
\end{figure}


\begin{figure} [<+htpb+>]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{../GUI_MOCKUPS/MandatarioPluri/editarcandidato.png}
	\caption{Janela de edição de dados de candidato do mandatário de lista plurinominal}
	\label{cap3:fig:mandatario_editarcandidato}
\end{figure}

\newpage
\section{Janelas Mandatário Lista Uninominal}

As janelas do mandatário de lista são semelhantes às do mandatário de lista plurinominal, sendo a única diferença a restrição de neste caso apenas poder ser adicionado um candidato à lista.

\section{Janelas Representante Partido/Coligação}

Um representante de um partido/coligação deve poder ver os candidatos do partido/coligação, como mostra a figura \ref{cap3:fig:representante_consultarcandidato}.

\begin{figure} [<+htpb+>]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{../GUI_MOCKUPS/RepresentantePartido/consultarcandidato.png}
	\caption{Janela de consultas de lista plurinominal de um círculo eleitoral por representante do partido}
	\label{cap3:fig:representante_consultarcandidato}
\end{figure}

\section{Janelas Administrador}

O Administrador pode criar, editar utilizadores. A janela de criação do utilizador pode ser vista na figura \ref{cap3:fig:admin_adicionar}

\begin{figure} [<+htpb+>]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{../GUI_MOCKUPS/Admin/adicionar.png}
	\caption{Janela para adicionar utilizador do Admin}
	\label{cap3:fig:admin_adicionar}
\end{figure}

Existe também uma janela para o administrador procurar um utilizador através do seu nome de utilizador. A informação do utilizador será preenchida nas caixas de texto. Após a procura de um utilizador bem sucedida, o administrador pode editar essas caixas de texto e submeter as alterações, editando assim as informações do utilizador, como mostra a figura

\begin{figure} [<+htpb+>]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{../GUI_MOCKUPS/Admin/procurareditar.png}
	\caption{Janela para procura e edição de utilizador do Admin}
	\label{cap3:fig:admin_procurareditar}
\end{figure}